\input{../../header.tex}

\begin{document}
\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}

Zu Beginn ist zu erwähnen, dass die Werte nicht selbst aufgenommen worden sind. Es kann somit nicht darauf eingegangen werden, was 
bei der Messung ggf. schiefgegangen ist. Es können lediglich die vorhandenen Messwerte auf ihre Plausibilität überprüft werden. \\
\noindent Der Verlauf der blauen Photostrom-Kennlinien entspricht den Erwartungen aus der Theorie, jedoch sollte der Verlauf bei 
der halben Intensität auch nur die Hälfte des Maximums der vollen Intensität besitzen. Dies ist nicht der Fall. Es ist in der Tat 
sogar das Gegenteil der Fall, sodass die Intensität der zweiten Linie mit geringerer Spaltbreite eine höhere Intensität besitzt als 
die mit größerer Spaltbreite. Dies lässt sich nur durch einen systematischen Fehler erklären. \\

Für die Grenzspannungen gibt es keinen Literaturwert, da dies ein Wert ist, welcher von dem Versuchsaufbau abhängt. Die berechneten 
Werte stimmen jedoch in etwa mit den abgelesenen Werten überein. Sodass gesagt werden kann, dass die Rechnung zuverlässige 
Ergebnisse liefert. Auch der Fakt, dass das gelbe Licht perfekt in einer gerade liegt, deutet auf zuverlässige Daten hin.\\
\noindent Die Auftragung der verschiedenen Grenzspannungen ergibt auf den ersten Blick bereits eine Gerade. Der Fit bestätigt 
diese Vermutung. In \autoref{fig:Planck} und \autoref{fig:Planck_read} wird bereits der Theoriewert für die Planckkonstante als 
Steigung angenommen, um einen Vergleich zu schaffen. Dabei ist zu sehen, dass der Theoriewert sehr dich am gemessenen Wert dran ist. 
In der Tat weichen die berechneten Planckkonstanten vom Literaturwert \qty{4.135e-15}{e \volt \second} \cite{Planck} nur wenig ab: 

\begin{align*}
    \Delta h_\text{berechnet} &= \qty{3.7\pm1.2} \\
    \Delta h_\text{abgelesen} &= \qty{3.3\pm1.6}
\end{align*}

\noindent Die ermittelte Austrittsarbeit liegt mit 

\begin{align*}
    \Phi_\text{berechnet} &= \qty{1.62\pm0.03}{e \volt}\\
    \Phi_\text{abgelesen} &= \qty{1.63\pm0.04}{e \volt}
\end{align*}

\noindent weit von der Austrittsarbeit von Silber mit \qty{4.26-4.74}{e \volt} \cite{Austrittsarbeit}. Die Austrittsarbeit ist jedoch 
im Bereich von der von Calciumoxid mit \qty{1.6\pm0.2}{e \volt}. Dies kann daran liegen, dass das Kalium verunreinigt ist und z.B. 
mit Silberoxid vermischt wurde. Auch Fremdmaterialien können die Messung verfälschen. 



\end{document}
