\input{../../header.tex}

\begin{document}
\section{Zielsetzung}
\label{sec:Zielsetzung}

In dem folgend protokollierten Versuch soll die Wärmeleitung von
Aluminium, Messing und Edelstahl untersucht werden. Das konkrete Ziel besteht
darin, den zeitlichen Verlauf der Temperaturänderung der jeweiligen Stäbe zu analysieren
und die Wellenänge sowie Frequenz der \enquote{Temperaturwelle} zu bestimmen. Zusätzlich soll
die Wärmeleitfähigkeit der zu Beginn aufgeführten Metalle ermittlet werden.

\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

In einem System kann genau dann ein Wärmetransport beobachtet werden, falls ein Temperaturgefälle vorhanden ist. Dieser Wärmetransport kann sich durch Wärmestrahlung, Konvektion und Wärmeleitung
realisieren. In dem folgenden Versuch wird sich jedoch auf die Wärmeleitung beschränkt. \\
Das soeben angesprochene System wird durch einen Stab der Länge $L$ und Querschnittsfläche $A$ dargestellt.
Die Massendichte wird im Folgenden als $\rho$ und die spezifische Wärme als $c$ bezeichnet. \\
Existiert nun eine Temperaturdifferenz an den Enden des Stabes, so fließt die Wärmemenge

\begin{equation}
\label{eqn:Waermemenge}
    \symup {d} Q = -\kappa{}A\frac{\partial{}T}{\partial{}x} \symup d t 
\end{equation}

in der Zeit $\symup d t$ entlang des Temperaturgefälles. Hierbei steht der Faktor $\kappa$ für die Wärmeleitfähigkeit
des Materials. Der Wärmestrom fließt dabei immer in Richtung der niedrigeren Temperatur was mathematisch durch 
das negative Vorzeichen in \eqref{eqn:Waermemenge} repräsentiert wird. Unter Hinzunahme der \emph{Kontinuitätsgleichung}

\begin{equation}
    \partial{}_t \rho + \nabla{}\cdot{}\vec{j} = 0
\end{equation}

und den Ausdrücken

\begin{equation}
    \symup d Q = mc \cdot \partial{}T
\end{equation}

für die Wärmemenge $dQ$, sowie

\begin{equation}
    j_\omega = -\kappa \frac{\partial{}T}{\partial{}x}
\end{equation}

für die Wärmestromdichte $j_\omega$, ergibt sich die eindimensionale \emph{Wärmeleitungsgleichung}

\begin{equation}
    \frac{\partial T}{\partial t} = \frac{\kappa}{\rho c} \frac{\partial² T}{\partial x²}.
\end{equation}

Der materialabhängige Vorfaktor $\frac{\kappa}{\rho c}$ gibt die Geschwindgkeit des Temperaturausgleichs 
an und wird daher als \emph{Temperaturleitfähigkeit} tituliert. \\
Findet nun ein periodisches Wechselspiel zwischen Erwärmung und Abkühlung des Stabes statt,
so breitet sich eine \emph{Temperaturwelle} der Form

\begin{equation}
\label{eqn:Temperaturwelle}
    T(x,t) = T_{\mathrm{max}} e^{-\sqrt{\frac{\omega \rho c}{2\kappa}}}\cos\left(\omega t - \sqrt{\frac{\omega \rho c}{2\kappa}}x\right)
\end{equation}

durch den Stab aus, wobei $T(x,t)$ die Periodendauer in Abhängigkeit von Ort und Zeit und $T_\text{max}$ die Amplitude bezeichnet.
Bei genauer Betrachtung von \eqref{eqn:Temperaturwelle} ergibt sich somit eine \emph{Phasengeschwindigkeit} $v$ mit 

\begin{equation}
\label{eqn:Phasengeschwindigkeit}
    v = \frac{\omega}{k} = \sfrac{\omega}{\sqrt{\frac{\omega \rho c}{2\kappa}}} = \sqrt{2\kappa \omega}{\rho c}.
\end{equation}

Aus dem Amplitudenverhältnis $\sfrac{A_\text{nah}}{A_\text{fern}}$ ergibt sich die Dämpfung der Welle. Um einen mathematischen Ausdruck 
für die Wärmeleitfähigkeit $\kappa$ zu erhalten, dienen die Ausdrücke 

\begin{align*}
    \omega &= \frac{2\pi}{T*} & \phi &= \frac{2\pi \increment t}{T*}
\end{align*}

mit der Periodendauer $T*$ und der Phase $\phi$. Damit resultiert aus \eqref{eqn:Phasengeschwindigkeit} die Gleichung

\begin{equation}
\label{eqn:waermeleitfaehigkeit}
    \kappa = \frac{\rho c \left(\increment x\right)²}{2\increment t ln\left(\sfrac{A_\text{nah}}{A_\text{fern}}\right)}.
\end{equation}

Hierbei drückt $\increment x$ den Abstand zwischen den beiden Messtellen und $\increment t$ die Phasenverschiebung zwischen den Messtellen aus.


\section{Vorbereitung}
\label{sec:Vorbereitung}

Die Dichte $\rho$, spezifische Wärme $c$ und Wärmeleitfähigkeit $\kappa$ für Aluminium, Messing, Edelstahl und Wasser werden im Folgenden 
tabellarisch dargestellt:

\begin{table}
    \centering
    \caption{Stoffeigenschaften}
    \label{tab:Stoffeigenschaften}
    \begin{tblr}{
        colspec = {c c c c},
        row{1} = {guard, mode=math},
    }
    \toprule
    \text{Stoff} & \rho \mathbin{/} \unit[per-mode=fraction]{\kilo\gram\per\cubic\meter} & c \mathbin{/} \unit[per-mode=fraction]{\kilo\joule\per\kilo\gram\per\kelvin} & \kappa \mathbin{/} \unit[per-mode=fraction]{\watt\per\meter\per\kelvin} \\
    \midrule
    Aluminium & 2800 & 0.830 & 237 \\
    Messing & 8520 & 0.385 & 120 \\
    Edelstahl & 8000 & 0.4 & 15 \\
    Wasser & 998 & 4.183 & 0.6 \\
    \bottomrule
    \end{tblr}
\end{table}
\cite{Dichte_Messing_Alu} 
\cite{Dichte_Wasser}
\cite{Dichte_Edelstahl}
\cite{c_Alu_Messing}
\cite{c_Edelstahl}
\cite{k_Alu}
\cite{k_Edelstahl}
\cite{k_Wasser}
\cite{k_Messing}
\cite{Versuchsanleitung_v204}


\section{Fehlerrechnung}
\label{sec:Fehlerrechnung}

Alle im Protokoll vermerkten Mittelwerte lassen sich über die folgende Formel berechnen:

\begin{equation}
\label{eqn:Mittelwert}
    \bar{x} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N x_i
\end{equation}

Zudem lässt sich der dazugehörige Fehler des Mittelwerts wie folgt berechnen:

\begin{equation}
\label{eqn:Mittelwertfehler}
    \increment \bar{x} = \sqrt{\frac{1}{N\left(N-1\right)}\sum_{i=1}^N \left(x_i - \bar{x}\right)²}
\end{equation}

Entsteht ein neuer Fehler durch bereits fehlerbehaftete Größen, so wird die Gauß'sche Fehlerfortpflanzung angewendet:

\begin{equation}
    \increment f = \sqrt{\sum_{i=1}^N \left(\frac{\partial f}{\partial x_i}\right)²\cdot\left(\increment x_i\right)²}
\end{equation}


\end{document}

%https://www.yaclass.at/p/physik/9-schulstufe/kinematik-20670/dichte-20598/re-1c28828a-3952-4508-8213-00d97ae06a65
%https://www.sigmaaldrich.com/DE/de/substance/densitystandard998kgm318027732185
%https://www.gasparini.com/de/rechner-fuer-das-blechgewicht/
%https://www.chemie.de/lexikon/Spezifische_W%C3%A4rmekapazit%C3%A4t.html
%https://www.3d-activation.de/wp-content/uploads/2018/05/1.4404-316L-D.pdf
%https://www.baunetzwissen.de/glossar/w/waermeleitfaehigkeit-664148
%https://www.baulinks.de/webplugin/2012/0716.php4
%https://www.chemie.de/lexikon/Eigenschaften_des_Wassers.html
%https://www.chemie.de/lexikon/W%C3%A4rmeleitf%C3%A4higkeit.html